蕉皮塞爆三色回收桶 渣馬跑手環保工夫未做足

三色回收桶淪為跑手的「回蕉桶」，塞爆蕉皮。（綠惜地球提供）

環境局去年底推出《大型活動減廢指南》，供大型活動如渣馬、工展會等主辦單位參考，實踐減廢回收項目。今年渣馬是繼工展會後，《指南》出版後的第2個大型活動。

不過回收情況不堪入目，渣馬大會稱，今年比去年擺放多4成三色回收桶，收集跑手丟出的膠水樽及可回收物，並加設蕉皮回收箱，回收蕉皮。不過事實是，維園終點多個三色回收桶，淪為跑手的「回蕉桶」，塞爆蕉皮；反觀蕉皮回收箱則塞滿垃圾。全馬賽道方面，跑道旁四散跑手丟出的紙杯及海綿，主辦單位承認多項環保措施有改善空間，會再檢討及研究對策。

青葵公路一段賽道，補給站遍地垃圾，包括用來吸水灑身的海綿。（綠惜地球提供）

西九龍走廊一段賽道，補給站主動提供水杯，即遍地垃圾。（綠惜地球提供）

數以千計的紙杯堆在賽道一旁。（綠惜地球提供）

環保署及商界環保協會去年底推出《大型活動減廢指南》，供大型活動舉辦單位、贊助人及攤位負責人參考，引導主辦單位在活動籌備前、活動期間、及活動後，加入廢物管理的考慮及實踐減廢回收等。

有參與全馬賽事的跑手，向TOPick記者透露，當踏入半路中途約20公里時，於汀九及葵涌路段的補給站，沿途堆滿垃圾，懷疑是跑手開始疲累，忽視公德心，把垃圾亂丟。多張圖片顯示，地面堆滿紙杯、吸水海綿等垃圾；有跑手批評大會宣傳不足，無透過廣播呼籲跑手妥善處理垃圾，令參賽者的回收意識極低。

維園終點的膠樽回收桶，塞滿蕉皮。（綠惜地球提供）

反觀多個維園終點內、大會設置的「蕉皮回收桶」，則放滿非蕉皮垃圾。（吳卓峰攝）

環保團體「綠惜地球」上午於維園終點，進行廢物審計，觀察跑手的扔垃圾習慣。綠惜地球環境倡議總監朱漢強指，每100名市民扔進垃圾桶的物品中，逾7成丟入蕉皮、水樽等回收物，換言之廢物「誤投率」達7成以上。朱漢強認為，大會安排職員於部分回收點，指示跑手分類處理垃圾，做法比去年進步；不過他批評終點的垃圾桶數量，比回收桶多出數倍，認為大會擺放回收桶的策略不理想，促請大會改善。

主辦單位代表、香港業餘田徑總會秘書處行政總監伍于豪稱，近年田總及渣打等主辦單位，都很着重環保措施。他舉例，今年新引入3個流動水站，不主動提供紙杯，跑手可利用自攜水袋斟水。他指日後會參考跑手需要、環保減廢及道路安全等因素，考慮擴展計劃。被問及賽道遍地紙杯，以至回收桶遍佈蕉皮，伍于豪稱很多環保措施會逐步完善，相信會有進步空間；他指會再審計今日活動製造出來的垃圾，再作檢討。另外，他指大會亦正考慮採用電子宣傳品，跟跑手通訊，希望為環保出多一分力。

不知所謂

西九龍走廊一段賽道，補給站主動提供水杯，即遍地垃圾。

下年係咪佢放部水機係到, 跑手自己拎水樽?

想睇全馬跑手個個水站都排隊斟水